+++
title = "Pathfinder"
date = 2020-05-11
toc = true
draft = false
+++
По поводу продолжения кампейна и почему я не очень хочу это делать.

<!-- more -->

## Раз

> **TL;DR**: Водить онлайн тяжело

Начнём с того, что это был мой первый опыт вождения онлайн, и я не знал с чем имею дело. Есть огромные преимущества:

1. Наконец-то данжен-кравл работает как задумано и без лишних усилий
2. Боёвки по ощущениям идут бодрее за счёт автоматизации кубов
3. Главное и очевидное -- можно играть, когда нельзя собраться.

Тем не менее, я не знал о недостатках:

1. Небольшой лаг, из-за которого все иногда говорят одновременно
2. Отсутствие визуального фидбэка от игроков почти полностью отключает эмпатию и понимание того, чем игрок озабочен
3. Тяжело делать спотлайт для кого-то из героев

Эти, вроде бы мелкие, нюансы сильно мешают восприятию игры с моей стороны, я не могу расслабиться и просто играть. Я всю игру напряжённо парсю входящий аудиопоток, стараясь выцепить оттуда заявки и адекватно их обработать. В результате, многие заявки теряются, а я стрессую.

В результате, я не очень хорошо могу сфокусировать, мы пролетаем комнаты как на торпеде, скипаем диалоги с неписями и исследование города/подземелий

*Почему это не даёт играть дальше?* Если будем продолжать, то с Мариной, и нас уже будет 6 игроков + мастер, это мой предел по меркам оффлайн-игр. Плюс, персонажи будут более высоких уровней ⇒ Заявки сложнее, ситуация хуже
*Что делать?* Заметка мне на будущее: идеальное количество игроков для онлайн игры -- 3.

## Два

> **TL;DR**: Я не про боёвки

Дальше, я мастер (и игрок), который не особо получает удовольствие от боёвок. Я больше про исследования и немного про социалку. Боёвки и механ для меня это способ подачи истории.

Рассмотрим бок-схему:

{{ img(src="munchkin.png", alt="диаграмма") }}

Выход из этой петли фрустрации только один -- делать каждый энкаунтер ювелирно на грани, что требует отличного знания механа, персонажей игроков и монстров. Как я говорил выше, мне это просто не слишком интересно 🤷

Увы, приключение, которое мы играем, состоит в основном из боёвок. Исследование и социальная активность тут есть, но их надо прям искать, что делать в условиях №1 не слишком получается. Эксперимент, что виноват "онлайн" был почти чистый, когда я водил это же приключение оффлайн структура была более сбалансирована, персонажи раскрыты, а история -- понята.

*Почему это не даёт играть дальше?* Хочется делать интересный контент, который нравится и принимается игроками. Заставлять делать игроков то, что им не хочется, или мастера водить то, что ему не интересно -- путь к срачам и депрессии.

*Что делать?* Лучше выбирать приключения и заранее объявлять на чём будет фокус

## Итог

Я начинал водить это приключение, а вы -- играть, чтобы потестировать новую систему правил. На мой взгляд, у нас получилось неплохо, даже Олег почти перестал ныть :)

Собственно, вариантов дальнейшего развития событий я вижу :

1. Ваши герои продают/отдают Цитадель, и живут долго и счастливо.
2. Кто-то другой водит дальше. Я с радостью присоединюсь как игрок. У меня есть тонна выдранного из pdf'ок арта, могу выслать.
3. Я не знаю как, но мы находим нормальный способ решить проблемы выше
4. Я напрягаюсь, вожу дальше, впадаю в депрессию и срусь со всеми 😊
